---
title: >-
    بخش ۳۷ - ابوسعید احمد بن عیسی الخرّاز
---
# بخش ۳۷ - ابوسعید احمد بن عیسی الخرّاز

<div class="n" id="bn1"><p>و از ایشان بود ابوسعید احمدبن عیسی الخرّاز از بغداد بود و صحبت ذاالنّون مصری و نِباجی و ابوعبید بُسری و سَرّی و بشر و پیران دیگر کرده بود. وفاة او اندر سنۀ سبع و سبعین و مأتین بود.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>ابوسعید گوید هر باطن کی ظاهری خلاف وی بود باطل بود.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>ابوالعبّاس صیّاد گوید کی ابوسعید خرّاز گفت ابلیس را بخواب دیدم از من برکناره همی شد گفتم بیا گفت شما را چکنم که شما بینداخته اید آنچه من مردمانرا بدو فریفته کنم گفتم آن چیست گفت دنیا چون از من برگشت باز پس نگریست گفت مرا اندر شما لطیفۀ ماندست که مراد خویش بیابم از شما گفتم چیست گفت صحبت کودکان.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>ابوسعید گوید با صوفیان صحبت کردم و چندانک صحبت کردم هرگز میان من و ایشان خلاف نبود گفتند چرا گفت همه با ایشان بودم و بر خویشتن بودم.</p></div>